\section{Zusammenfassung}
Ruby ist eine ausdrucksvolle Programmiersprache, die grundsätzlich parallele Programmierung erlaubt. Die Referenzimplementierung CRuby kann durch GIL keine Operationen parallel ausführen. Dadurch werden zum einen häufig auftretende Probleme wie Race Conditions verhindert, jedoch können diese dennoch auftreten. Yukihiro Matsumoto der Erfinder von Ruby hat bei der Rubyconf 2012 in Denver auf die Frage nach der Zukunft von Concurrency in Ruby folgende Antwort gegeben:

\begin{quote}
I don't consider myself as the threading guy, so I don't think I can make the right decision about the Actor library or the threading library.
 (Yukihiro Matsumoto, Rubyconf 2012)
\end{quote}

Daraus könnte man schließen, dass in Zukunft die Bibliothek Celluloid oder eine andere Bibliothek in die Ruby Standard Library hineinfließen könnte. Dieses Zitat ist jedoch aus dem Jahr 2012 und bis heute gibt es nur vereinzelt Verbesserungen im Bereich von Concurrency. Es gab bereits Bestrebungen den GIL aus Ruby MRI zu entfernen und ihn mit einzelnen fein dosierten Locks zu ersetzen. Dieser Versuch schlug jedoch fehl da einzelne Locks zu einem Performanceverlust bei Applikationen führte, welche nur einen Thread verwenden. 

Abschließend kann man sagen, dass man mehrere Operationen in allen Ruby Interpretern gleichzeitig behandeln kann. Threads werden seit langer Zeit eingesetzt und werden von jedem relevanten Betriebssystem unterstützt. Auf dem ersten Blick sieht das Verwenden von mehreren Threads relativ einfach aus. Probleme wie Race Conditions und Deadlocks können dabei relativ häufig auftreten und zu korrupten Daten oder einem Absturz der Applikation führen. Um diese Probleme zu lösen, können Design Patterns wie das Reactor Patter, Actor Based Model oder Futures helfen. Für Concurrency in Ruby bietet sich das Projekt \emph{Concurrency Ruby}\footnote{Genaue Informationen zu Concurrent Ruby\url{https://github.com/ruby-concurrency/concurrent-ruby}} an. In diesem Projekt findet sich eine Sammlung an unterschiedlichen Design Patterns und Datenstrukturen, die für die Programmiersprache Ruby Thread-Safe sind.

Ruby ist trotz aller Bemühungen eine eher langsame Sprache \footnote{vgl. \url{http://benchmarksgame.alioth.debian.org/u32/compare.php}}. Je nach Interpreter kann sich die Zeit bei der Ausführung einzelnen Algorithmen enorm unterscheiden. Aus diesem Grund gibt es Bestrebungen, Applikationen wie den CSS Preprocessor SASS, in einer schnelleren Sprache wie C neu zu implementieren. Für parallelisierbare Algorithmen, die keine oder nur wenige I/O Operationen durchführen empfiehlt es sich deshalb auf MRI zu verzichten und Rubinius oder JRuby zu verwenden. Ist diese Steigerung der Performance noch nicht genug, empfiehlt es sich auf andere Sprachen wie Go, Scala oder Elixir auszuweichen welche ein besseres Concurrency Modell besitzen. Bei der Entwicklung von Rails Applikationen spielt Concurrency für den Entwickler der Applikation nur eine untergeordnete Rolle, da Applikationsserver wie Unicorn oder Thin mehrere Prozesse erstellen über welche mehrere Anfragen parallel bearbeitet werden können.

In den nächsten Jahren wird Concurrency an Wichtigkeit nicht verlieren. Aus diesem Grund sehe ich es als wichtig an, dass jeder Webentwickler die Grundzüge von Concurrency und paralleler Programmierung versteht.